\documentclass[11pt,a4paper]{bxjsarticle}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{here}
\usepackage{amsmath}

\setlength{\textheight}{\paperheight}
\setlength{\topmargin}{9.6truemm}
\addtolength{\topmargin}{-\headheight}
\addtolength{\topmargin}{-\headsep}
\addtolength{\textheight}{-65truemm}

\setlength{\textwidth}{\paperwidth}
\setlength{\oddsidemargin}{9.6truemm}
\setlength{\evensidemargin}{-0.4truemm}
\addtolength{\textwidth}{-60truemm}

\setlength{\abovedisplayskip}{12pt}
\setlength{\belowdisplayskip}{12pt}

\begin{document}
\section{目的}
X線の回折を使って結晶中の原子の配列について調べる.
\section{原理}
\subsection{X線とは}
X線とは可視光と同じ電磁波の仲間であり,波長は$10^{-12}～10^{-8}$ (0.01～100Å)程度である.
X線回折では,物質の原子間距離や原子のサイズに近い0.5～10Å程度の波長のX線が利用されている.
X線回折は物質を通過するとき主に散乱や吸収が起こる.
X線回折では散乱の前後でエネルギーが変化しない弾性散乱を利用している.
本実験で使用するX線はX線官球によって発生させられている.
X線管球は高真空にしたガラス管に陰極のフィラメントと陽極の金属ターゲットが封入されている.
陰極で発生した熱電子を高電圧で加速し,陽極の金属に衝突させると熱電子の運動エネルギーの一部分がX線として発生する.
このときの加速電圧は数10KV程度であり,電子がターゲットに衝突する直前では光の速度の数分の1程度まで加速されている.
このような電子が衝突して発生するX線は色々な波長をもっており連続X線,あるいは白色X線という.
発生するX線が長波長から短波長に分布しているのは電子の減速されかたが様々であることによっている.
最も波長の短い波長端$λ_{min}$は一度の衝突でその運動エネルギーを失う場合に相当し,最大のエネルギーX線が発生する.
運動エネルギーを失う場合に相当し,最大のエネルギーX線が発生する.
陽極と陰極の間の電圧を高くするにつれて連続X線の強度は増大し,さらに短波長端の波長$λ_{min}$は短い方へ変化する.
この波長と電極間の加速電圧Vには,
\begin{equation}
    \lambda_{min}[\AA]=\frac{12.4}{V[kV]}
\end{equation}
の関係がある.連続X線の全強度1は,陽極のターゲット材料の原子番号ZとX線管電流iに比例し,加速電圧Vの2状に比例する.
すなわち$I \varpropto i*Z*V^2$の関係にある.したがって,強い連続X線を利用したい場合にはZの大きなタングステン
や金属などのターゲットとして用い,かつ加速電圧もできるだけ高くする必要がある.特性X線は,X線管球に一定以上の加速
電圧を加えた時に発生する鋭いピークを示すX線である.
特性X線は,ターゲットに使用する物質の原子の電子軌道に関係しており物質固有の波長を示す.軌道電子は,軌道電子の束縛エネルギー
以上の電子や光子などが照射されると核外にたたき出され,そこに空席ができる.空席にはそれを補うためにさらに外郭軌道を回っている
電子が移る(遷移する).このとき,空席と遷移前の軌道エネルギー準位(束縛エネルギー)の差が電磁波として放出される.これが特性X線
である.K殻の空席L殻,M殻,・・・の軌道電子で埋められるとき放出されるX線をKα線,Kβ線,・・・と呼んでいる.
特性X線を発生させるのに必要な最低の電圧値を励起電圧と呼び,モリブデンでは20.kV,タングステンでは69.5kVである.
X線回折によく利用されるターゲットの材料は銅(Cu)である.Cuの特性X線はCu-Kα線で波長は1.418 \AA
であるがCu-Kα線を詳しく調べるとCu-Kα1線(1.405\AA)とCu-Kα2線(1.5443\AA)の二重線からできている.また,Kα線に加えて約20\%の強度でKβ線(1.392\AA)が発生する.
Niフィルターやモノクロメータで取り除かれる.X線の検出は写真フィルム,電離箱,ガイガーカウンター,半導体検出器などを利用して行われる.
本実験では,蛍光作用を利用したシンチレーションカウンターを用いている.シンチレーションカウンターは,X線が入社すると微弱な蛍光を発し,
その際に生じる光子量添加して活性化したNaⅠが用いられる.NaⅠの蛍光の減衰時間は0.2usec程度で,検出効率も0.2～2 \AA
程度の比較的広い波長範囲で良好である.実験的には,この傾向の減衰時間を考慮することが必要である.0.2usecは不感時間と言われ,この時間より短い時間に入射したX線はカウントされないため,
あまり強いX線を一度に入れると数え落としが多くなるので注意が必要である.
\subsection{結晶の形と対称性}
原子のサイズは$10^{-10}$mといった非常に微細なスケールである.身の回りにある物質は,原子が数多く集まって成り立っており,
原子の配列という観点から眺めると,3次元的に周期的に配列した結晶と,まったくでたらめか,あるいは局所的な配列しか持たないアモルファス,
周期性を有するが単純な結晶とは異なる準結晶が存在する.X線回折は,目に見ることができないこれらの原子配列の違いに対して重要な情報が得られる.
\subsection{結晶周期と格子点}
規則正しく周期的に配列した原子は同じ点を結んだ等間隔の格子を作る.この点を格子点と呼びこの格子点が作る格子を結晶格子という.
この結晶格子の周期単位を単位格子と呼ぶ.格子点は単位格子の頂点による.ここで注意しなくてはならないのは,格子点の位置の決め方は,
原子の位置に対して同じ位置であるなら,原子のある位置でもそうでなくてもかまわないということである.単位胞とは,この単位格子中の原子配列のことである.
また,格子点が同じでも結晶格子の取り方は複数あり,結晶の対称性に合わせてとる方がよい.また,単位胞中に格子点を1つだけ含む格子を単純格子と呼んでいる.
\subsection{晶系とブラベー格子}
原子の配列を格子点と考えると,3次元の結晶格子は,3本の単位ベクトルa,b,cとそれぞれのなす角α,β,γ,によって表される.
このとき,原子配列の幾何学的要素は,7つの結晶形のどれかに属することが分かっている.しかしながら結晶の対称性を表現するにはこの7つの単純格子を導入することが
最善であるとは限らない.結晶の原子の配列をその対称性が分かりやすいように選択した場合の方がよいことも多い.そのため,
単位胞に複数この格子点を含む場合も含めて考えるブラベー格子がよく用いられる.ここで注意すべき点がいくつかあげられる.まず,単位胞の選択肢は1つだけではないことである.
同じ格子点の並び方でも単位胞の取り方には任意性があり,結晶の構造を取り扱いやすいように選択することができる.単純格子以外では,
各格子点の位置を示すために用いる原点の座標から引いたベクトルは単位ベクトルの整数倍ではなく,係数に1/3や1/2などが現れる.
\subsection{ミラー指数}
原子が規則正しく並んだ結晶には,格子面あるいは結晶面という概念が存在する.結晶面は注目している結晶をどちらの方からも眺めているのか区別するために用いられる.
X線回折では通常,ミラー指数と呼ばれる3つの数字の組み合わせを使って対象とする結晶面を区別する.また,単位胞はほぼ無限に広がっている格子点の繰り返し単位を表している
ことに注意すると,特定のミラー指数を持つ格子面は複数あることに気が付く.同じミラー指数を持ち隣り合う格子面の間の間隔を面間隔という.立方晶系の格子定数と格子面間隔
$d^2_{hkl}$の関係式をいかに示す.
\begin{equation}
    \frac{1}{d^2_{hkl}}=\frac{h^2+k^2+l^2}{a^2}
\end{equation}
\subsection{結晶によるX線の回折}
X線回折法は,その名の通り物質にX線照射し,回折現象を利用して原子の配列に関する情報などを得る方法である.結晶質のように原子が規則正しく配列している場合のみならず,
非晶質に対しても情報を得ることができる.
\subsection{電子による散乱}
X線は電磁波であるので,電子のような電荷をもった粒子に作用して電子を振動させ,新たなX線を発生させる.つまり,入射したX線は電子によって散乱されるとも考えることができる.
散乱X線も入射X線と同じ波長と振動数をもっている.原子核も電荷をもっているが,質量が電子に比べて非常に大きいのでX線によってはほとんど影響を受けない.
\subsection{結晶による回折}
結晶は原子が規則的に周期配列しており,原子の間隔はÅオーダーであるためX線による回折現象が生じる.面間隔d[\AA]の結晶面に対して波長λ[\AA]のX線が角度の入射角で$\theta$[°]
照射されると各結晶面での散乱の光路差が波長の整数倍であるとき,すなわち
\begin{equation}
    2dsin\theta=n\lambda (nは整数)
\end{equation}
であるとき,すべての原子によって散乱されたX線の位相は完全に一致し,互いに干渉して強めあう.これ以外の方向では,位相がずれるために弱めあう.この関係式は,
ブラッグの式と呼ばれている.微結晶の集合体であり粉末試料では,一つ一つの粒子の結晶面は入射X線を入射角$\theta$を変化させながら照射すると,
ブラッグの回折条件を満たす粒子が存在し特定の回折角で強めあうため,物質に特有な回折パターンが得られる.
\section{実験方法}
X線回折装置を用いてSi,NaCl,KCl,CsClそれぞれの粉末試料とガラス板についてそれぞれX線回折パターンを測定した.また,測定条件は,使用するターゲットをCu,
測定範囲を$2\theta=20^\circ～80^\circ$,管電圧40kV,管電流30mA,走査速度$3^\circ⁄min$,測定ステップ$0.02^\circ$とした.
\section{結果}
\subsection{Siについて}
Siの回折パターンは図1のようになった.また,面間隔やミラー指数,格子定数は表1のようになった.
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{SiKaisetu.png}
    \end{center}
    \caption{SiのX線回折パターン}
\end{figure}

\begin{table}[H]
    \caption{Siの各値}
    \centering
    \begin{tabular}{ccccc}
        \hline
        2$\theta$ [deg] & 面間隔 d[\AA] & a$^2$/b$^2$ & ミラー指数(hkl) & 格子定数[\AA] \\
        \hline
        28.4 & 3.1390 & 2.992856 & (1 1 1) & 5.43677 \\
        47.26 & 1.9210 & 7.990655 & (2 2 0) (2 0 2) (0 2 2) & 5.433464 \\
        56.08 & 1.6380 & 10.990632 & (3 1 1) (1 3 1) (1 1 3) & 5.432604 \\
        69.1 & 1.3577 & 15.996409 & (4 0 0) (0 4 0) (0 0 4)	& 5.430899 \\
        76.32 & 1.2462 & 18.986469 & (3 3 1) (3 1 3) (1 3 3) & 5.432225 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{NaClについて}
NaClの回折パターンは図2のようになった.また,面間隔やミラー指数,格子定数は表2のようになった
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{NaClKaiseki.png}
    \end{center}
    \caption{NaClのX線回折パターン}
\end{figure}

\begin{table}[H]
    \caption{NaClの各値}
    \centering
    \begin{tabular}{ccccc}
        \hline
        2$\theta$ [deg] & 面間隔 d[\AA] & a$^2$/b$^2$ & ミラー指数(hkl) & 格子定数[\AA] \\
        \hline
        27.34 & 3.2582 & 2.975272 & (1 1 1) & 5.64331 \\
        31.68 & 2.8210 & 3.968840 & (2 0 0) (0 2 0) (0 0 2)	& 5.64202 \\
        45.42 & 1.9945 & 7.939930 & (2 2 0) (2 0 2) (0 2 2)	& 5.64122 \\
        53.92 & 1.6984 & 10.949482 & (3 1 1) (1 3 1) (1 1 3) & 5.63295 \\
        56.44 & 1.6284 & 11.911140 & (2 2 2) & 5.64092 \\
        66.22 & 1.4096 & 15.895389 & (4 0 0) (0 4 0) (4 0 0) & 5.63846 \\
        75.24 & 1.2614 & 19.849569 & (4 2 0) (4 0 2) (0 4 2) (0 2 4) (2 4 0) (2 0 4) & 5.64126 \\ 
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{KClについて}
KClの回折パターンは図3のようになった.また,面間隔やミラー指数,格子定数は表3のようになった.
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{KClKaisetu.png}
    \end{center}
    \caption{KClのX線回折パターン}
\end{figure}

\begin{table}[H]
    \caption{KClの各値}
    \centering
    \begin{tabular}{ccccc}
        \hline
        2$\theta$ [deg] & 面間隔 d[\AA] & a$^2$/b$^2$ & ミラー指数(hkl) & 格子定数[\AA] \\
        \hline
        28.28 & 3.1520 & 3.959582 & (2 0 0) (0 2 0) (0 0 2)	& 6.30393 \\
        40.5 & 2.2247 & 7.948344 & (2 2 0) (2 0 2) (0 2 2) & 6.29235 \\
        50.18 & 1.8159 & 11.930183 & (2 2 2) & 6.29033 \\
        58.64 & 1.5724 & 15.909902 & (4 0 0) (0 4 0) (0 0 4) & 6.28973 \\
        66.36 & 1.4070 & 19.871730 & (4 2 0) (4 0 2) (0 4 2) (0 2 4) (2 4 0) (2 0 4) & 6.29221 \\
        73.76 & 1.2830 & 23.896666 & (4 2 2) (2 4 2) (2 2 4) & 6.28555 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{CsClについて}
CsClの回折パターンは図4のようになった.また,面間隔やミラー指数,格子定数は表4のようになった.
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{CsClKaisetu.png}
    \end{center}
    \caption{CsClのX線回折パターン}
\end{figure}

\begin{table}[H]
    \caption{CsClの各値}
    \centering
    \begin{tabular}{ccccc}
        \hline
        2$\theta$ [deg] & 面間隔 d[\AA] & a$^2$/b$^2$ & ミラー指数(hkl) & 格子定数[\AA] \\
        \hline
        21.48 & 4.1320 & 0.991811 & (1 0 0) (0 1 0) (0 0 1)	& 4.131953 \\
        30.54 & 2.9237 & 1.980999 & (1 1 0) (1 0 1) (0 1 1)	& 4.134688 \\
        37.76 & 2.37958	& 2.990479 & (1 1 1) & 4.121545 \\
        43.74 & 2.06710	& 3.962920 & (2 0 0) (0 2 0) (0 0 2) & 4.134207 \\
        49.32 & 1.8455 & 4.971815 & (2 1 0) (2 0 1) (0 2 1) (0 1 2) (1 2 0) (1 0 2)	& 4.126648 \\
        54.48 & 1.6823 & 5.983505 & (2 1 1) (1 2 1) (1 1 2) & 4.120668 \\
        63.76 & 1.4579 & 7.966353 & (2 2 0) (2 0 2) (0 2 2)	& 4.123681 \\
        72.42 & 1.3034 & 9.966910 & (3 1 0) (3 0 1) (0 3 1)(0 1 3) (1 3 0) (1 0 3) & 4.121825 \\
        76.56 & 1.2429 & 10.960943 & (3 1 1) (1 3 1) (1 1 3) & 4.122325 \\ 
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{ガラスについて}
ガラスの回折パターンは図5のようになった.
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{GlassKaisetu.png}
    \end{center}
    \caption{ガラスのX線回折パターン}
\end{figure}
\section{考察}
Si,NaCl,KCl,CsClのX線回折パターンを示した図1～図4を見ると現れたピークに強弱があることがわかる.CsClの強度はSi,Si,NaCl,KClと
比べると,弱くなっており一番大きい強度を比較しても6倍以上のさがそんざいした.CsClの強度が小さくなった理由を考える.CsClの粉末が上手く
広げられていなかった可能性が考えられる.もし,粉末がプレート上でうまく広げられなかった場合,粉末が重なったりしてしまい光路差が位置による要因
による影響を受けてしまうと考えられる.

また,粉末がプレート上でうまく広げられなかった以外の原因としてはCsClの構造が原因だと考えられ,CsClの単位格子の密度が小さいためと推測される.
単位格子の密度が小さいとX線に衝突する原子の数が少なくなるため,強度も小さくなると考えられる.

ガラスのX線回折パターンを示した図5を見ると鋭くとがったピークは存在しないが,強度には大まかな差があり、2$\theta$が25$^\circ$あたりでは強度が強くなっている.
ガラスがほかの物質と異なる回折パターンを示したのはSi,NaCl,KCl,CsClは結晶が周期性をもって並んでいるからであり,ガラスは原子が周期性を持たずに
分布しているからである.このことからガラスは鋭いピークを持たないことがわかる.ガラスの強度が25$^\circ$あたりで大きくなってる理由としては原子の配置は
規則性を持たないが,ガラスを構成している原子の割合は決まっているため,ガラスを形成しているそれぞれの原子の回折パターンが出ている結果だと考えられる.
また,位置の影響で光路差にばらつきが出たためにピークが鋭くならず,大まかな強度の強さとして25$^\circ$あたりで強度が大きくなったと考えられる.

\section{課題}
\subsection{共有結合とイオンの結合の違いについて}
イオン結合は正負の電荷の間の静電気的な引力によって結ばれている.共有結合は1対の電子を共有しあうことでできる結合であり,イオン結合よりも
強力な結合である.$^{[1]}$
\subsection{結晶系と非結晶系の違いを述べよ}
結晶系とは結晶が周期性を持って並んでいる結晶を7種類に分類したものであり,非結晶系とは周期性がない状態で結晶が並んでいるという違いがある.$^{[2]}$
\subsection{立方晶の場合の指数面を図に描いて説明せよ}
図6にミラー指数が(2 0 1)に立方晶を示す.
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{mira_201.png}
    \end{center}
    \caption{ミラー指数(2 0 1)の立方晶}
\end{figure}
図7にミラー指数が(1 0 1)に立方晶を示す.
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{mira_101.png}
    \end{center}
    \caption{ミラー指数(1 0 1)の立方晶}
\end{figure}
図8にミラー指数が(2 2 0)に立方晶を示す.
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{mira_220.png}
    \end{center}
    \caption{ミラー指数(2 2 0)の立方晶}
\end{figure}
図9にミラー指数が(0 3 2)に立方晶を示す.
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{mira_032.png}
    \end{center}
    \caption{ミラー指数(0 3 2)の立方晶}
\end{figure}
\subsection{NaClとCsClの回折パターンの違いについて論じよ}
結晶構造因子$F$は以下の式で表される.
\begin{equation}
    F(g)=\sum_{j=1}^{n} f_j(g)\exp(-2 \pi i(hx_j+ky_j+lz_j))
\end{equation}
NaClは座標(0,0,0)に原点をもつNa$^+$イオンの面心立方格子と,座標($1/2, 1/2, 1/2$)に原点をもつCl$^-$イオンの面心立方格子の重ね合わせでできている．
各イオンの原子散乱因子を$f_{Na^+}, f_{cl^-}$とすると
\begin{equation}
    F=\{1+e^{-\pi i(h+k)}+e^{-\pi i(k+l)}+e^{-\pi i(l+h)}\}\{f_{Na^+}+f_{Cl^-}e^{-\pi i(h+k+l)}\}
\end{equation}
\begin{eqnarray}
    \begin{cases}
        4(f_{Na^+}+f_{Cl^-})…h,k,lがすべて偶数のとき & \\
        4(f_{Na^+}-f_{Cl^-})…h,k,lがすべて奇数のとき & \\
        0…h,k,l
        偶数と奇数が混じっているとき &
    \end{cases}
\end{eqnarray}
となる.表2からNaClのミラー指数がすべて偶数あるいは奇数の場合のみ強度のピークが現れている.$^{[3]}$

また,CsClは単純立法格子のためミラー指数に偶数と奇数が混じっている場合でもピークが現れた.
\section{参考文献}
\begin{description}
    \item[{[1]}]MAITlAND JONES, Jr. 著, "ジョーンズ 有機化学 上", 東京化学同人, 2000, p4,11
    \item[{[2]}]桜井 敏雄　著, "物理科学選書2. X線結晶解析", 裳華房, 1967, p48
    \item[{[3]}]菊田 惺志　著, "X線回折・散乱技術 上", 東京大学出版, 1992, p99～101
\end{description}
\end{document}